沒天份的人

沒天份的人

很久很久以前，有個剛剛踏足社會的年輕人。如同家世普通、願意上進的所有社會新兵，她熾熱看着前方，暗自許諾定要把握機會、認真努力，不辜負多年所學，在世上謀到立足的天地。

輾轉幾次，她進入想去的公司，忐忑做手上功課，希望做得乾淨漂亮，為上司承認。這位上司也和很多懂得操控，哦，我是說激勵下屬的上司一樣，懂得說話的藝術。他最高的評價是「某某真是有做某工作的天份」。這話玄而又玄，好像蔡瀾讚家店「餅有餅味」，什麼也沒說，但又說了什麼，無法估摸。

年輕人每看到同仁被打上「有天份的」標籤，就焦慮——那我有天份嗎？她站在鏡前，只看到惴惴不安的眼，看不到天份顯靈。她兢兢業業做事，有天，她這組工作出錯，雖說不只是她的問題，可檢討會開到第二小時，所有矛盾都指向她。上司閉口不提曾經把關檢查，只悠悠嘆口氣，抱歉得說：「怪我太放心她，明知她沒有天份，卻沒能多檢查一道。」

金口一開就成定論。從此她走路矮一截，生怕露出沒有天份的蛛絲馬跡。做任何事都自我懷疑，不久，所有人連她自己都認為她應該辭職轉行。

之後，她去到力所能及的新行業。自我評價降到最低，她只為求生，不求讚美。兵來將擋，水來土掩，做到鬢角有白髮，職位人工也細水長流漸漸漲。是日招新，她被邀做面試官，同事問求職畢業生：「在某方面有何經驗體悟？」順道恭維她：「這方面某某女士天份極高，你且說給她聽。」

那年輕人戰戰兢兢講完，惶恐看她。她恍然半晌，回過神來，彷彿客套一般回應：「我哪有什麼天份，只是事情來了就努力去做，但求無過罷了。」年輕人似懂非懂，點頭稱是。

楊靜

上一則
上一則
他們關心公眾安全 (古德明)

下一則
下一則
給打怪獸的小泉泉 (陳也)